<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>如是我闻</title><link href="FEED_DOMAIN%20=%20http://www.example.com/" rel="alternate"></link><link href="FEED_DOMAIN%20=%20http://www.example.com/feeds/%E6%80%9D.atom.xml" rel="self"></link><id>FEED_DOMAIN = http://www.example.com/</id><updated>2013-02-12T00:00:00+08:00</updated><entry><title>铁人铁生</title><link href="FEED_DOMAIN%20=%20http://www.example.com/tie-ren-tie-sheng.html" rel="alternate"></link><updated>2013-02-12T00:00:00+08:00</updated><author><name>碧落</name></author><id>tag:FEED_DOMAIN = www.example.com,2013-02-12:tie-ren-tie-sheng.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;想写史铁生了。春节期间看见人家门上贴着红色的对联，也有人家贴着绿色的对联，其实生生死死原本就是无法逃避的事情，即使是所有人都想欢度的春节。急着写史铁生，是因为感觉到一种恐慌。我害怕，他走了，留下了一种巨大的不在场，而这种不在场会扩大，再扩大，直到带走了一个时代，一个时代的精神。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;加缪说，在一个生命结束时，人发现他花费了那么多仅仅是去证实一个真理，但如果这个真理是清晰的，它就足以驾驭一个存在。铁人用尽了自己的一生去证实人为什么活着、活着的意义和生命的尊严。人是为意义活着的，不是为活着而活着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;认知的黎明只能从精神的黑夜里升起，越是绝望越是黑暗的夜，紧跟其后的黎明越是光亮。失去双腿饱受病痛的折磨，铁人从不知道明天在哪里，从我还要活着吗，走向活着的意义，走向死亡是一个盛大的节日。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尼采曾经说：＂显然，天上地下最重要的就是长久地忍受，并且是向着同一个方向，长此以往，就会导致在这个大地上的某些值得经历的东西，这就是某种改变着的东西，某种被精心加工过的，疯狂的或是富有神灵的东西。＂我把这种改变着的东西称之为精神的奇迹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;铁人常常告诉自己，人的残缺是为了映照神的完美。他接受了肉体的残缺，精神之门打开了。高深莫测的哲学从他那里走下殿堂，变成最简单最平凡的不平凡。我不愿讲述所有的出处，因为那些艰深的出处已经被铁人用亲身经历实践体验再打磨出惊人的光泽。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;史铁生说过, 上帝安排了俗世，是为了考验人类，把他们放进龌龊里面，看看谁回来的时候还干净。就象放飞一群鸽子，看看最后哪只能回来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“爱，永远是一种召唤，是一个问题。爱，是立于此岸的精神彼岸，从来不是以完成的状态消解此岸，而是以问题的方式驾临此岸。爱的问题存在与否，对于一个人，一个族，一个类，都是生死攸关，尤其是精神之生死的攸关。”这就是史铁生的意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;史铁生的意义还在于，他所重构的理想主义回应了虚无主义的尖锐挑战：首先是承认虚无，随后超越它，战胜它，从重建个体生命的意义上解决生命意义的问题并将此问题提升到哲学的高度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“史铁生的思想更符合一些知识分子的内心，它是自我深思、自我找寻答案的结果，所以具有内在的自我组合意义。这是一种珍奇的个人力量，是这个时代里个人的最后一次勇气。”我忘了这是高晖还是许纪霖所述，谁说的并不重要，重要的是这样的评价很贴切。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想说，不要哭，他只是回家了，泪却止不住地流。铁人是一个现实中的神话，是一个理想主义者的传奇。这个世界上还有多少为理想而生为爱而活的人？他的离去，是一种损失，慰籍心灵的损失。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没有一种存在不是以某种存在方式存在的存在，没有一种存在不是通过既显露存在，又掩盖存在这样的存在方式被把握的。而意识永远能够超越存在物，但不是走向它的存在，而是走向它存在的意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个为意义而活着的人，被称之为理想主义。而在这个被娱乐被恶俗被搞笑的时代，意义和理想变成了精神稀缺的物质。从灵魂的角度来说，每个人都拥有一种无法弥补的在世的孤独感。从此岸走向彼岸，在虚无的黑夜里泅渡的时候，你将看见不远处铁人用生命点燃的精神之火，发出恒久的光亮，走吧，朝着理想！&lt;/p&gt;</summary><category term="忆人"></category></entry><entry><title>从无意义的争论中学到些什么？</title><link href="FEED_DOMAIN%20=%20http://www.example.com/cong-wu-yi-yi-de-zheng-lun-zhong-xue-dao-xie-shi-yao.html" rel="alternate"></link><updated>2012-06-21T00:00:00+08:00</updated><author><name>碧落</name></author><id>tag:FEED_DOMAIN = www.example.com,2012-06-21:cong-wu-yi-yi-de-zheng-lun-zhong-xue-dao-xie-shi-yao.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;在群体中，或者当在一个人数大于1的环境中，争论总是不可避免地发生，不幸的是，大多数的争论是无意义的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;试图说服别人总是徒劳的，当两个人的价值观念和知识水平不在一个层面上时，要做的最好是沉下心来，不辩驳。越是浅薄的自己越是喜欢争强好胜。不要试图以理服人，因为做不到，但要以理服己。当你直接面对一个疯子时，你所了解到的只是他疯了，这相当于你没有了解他，想要了解他，你应该从他的角度去看待事情、看待世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上士无争，下士好争。上德不德，下德好德。执着之者，不明道德。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;多聆听，找出有价值的内容，说出自己的想法，但不要试图去说服别人。还要记住自己永远是海边拾贝的小孩，自己心中有整个世界，但永远不要把自己眼前的方寸天地当作整个宇宙。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>读《巨流河》</title><link href="FEED_DOMAIN%20=%20http://www.example.com/du-ju-liu-he.html" rel="alternate"></link><updated>2012-06-01T00:00:00+08:00</updated><author><name>碧落</name></author><id>tag:FEED_DOMAIN = www.example.com,2012-06-01:du-ju-liu-he.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="巨流河" src="http://img3.douban.com/lpic/s4494379.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;愿向每个人深情推荐这本书，波澜壮阔的人生，用克制、平静、优美的笔触描绘着一个世纪的传奇经历。我在豆瓣短评中写道：“如此悲伤，如此愉悦，如此独特。非常非常喜欢。”其实我还想加两个“非常”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;读的过程中迟迟不愿翻到下一页，因为总觉得读完了就不会再有了。齐邦媛先生是用极大的热忱与使命感在书写，写的是自己，更是时代。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;齐邦媛先生的家族很富传奇色彩，一如许多漂泊在台湾的人的家族。这本书是作者的自传，其实书中着力刻画的另外一个人是齐先生的父亲。原以为齐父身在军队，也应是草莽般的性格，这一想法真是错的离谱，齐父温文尔雅、学识广博，心怀救世梦想，而且认为应该从文化、教育上改变才是根本的改变，他的少年、青年时光也颇丰富且令人羡慕。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“历史哲学派由政治经济学的思想史分析人生现象，在研究过程中阐明理性思考之必要，也提醒他区域实现的不同，不可以冲动热情地强以理论套在大政策上——这是对他一生的启发，是他坚定地相信，只有真正的知识和合理的教育才能潜移默化拯救积弱的中国，而不是激动热情的群众运动。不择手段只达目的的革命所遗留下的社会、文化问题需要更多的理性解决，才能弥补。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;齐父留日留德，回国后跟随郭松龄，起兵反了自己的父亲跟随的张作霖，天不遂人愿，兵败巨流河。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“他们曾千里追随的撼动河山的郭军回师壮举，有如过眼烟云，一切都在囚墙外的天地，吹过去了，散了。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;齐先生的与母亲谈到父亲时：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“她八十三岁去世前不久，我们曾谈到新时代女性有选择权的婚姻，我问她现在是否还会选择嫁给爸爸？当时她未答，过了几天，她说：“我还是会嫁给他。他虽然不是‘家庭第一’的男人，但他是温和和洁净的真君子。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;有这样的评价，一生无憾矣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;日本轰炸南京期间：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“我永远也忘不了，每天愁苦痛弱的母亲，黄昏时勉强起床迎回眉头深锁的父亲，总有再庆团圆的安慰。”&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“黑暗的江山，落水人的呼喊、沉默的声音，已上了船的呼儿唤女的叫喊声，在那个惊险、恐惧的夜晚，混杂着白天火车顶上被刷下去的哀叫，在我成长至年老的一生中常常回到我的心头。那些凄厉的哭喊声在许多无寐之夜震荡，成为我对国家民族，渐渐由文学的阅读扩及全人类悲悯的起点。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;羡慕先生当年的老师们，那个年代是战乱的年代，却也是群星闪耀的年代：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“我今天回想那些老师随时上课的样子，深深感到他们所代表的事中国知识分子的希望和信心。他们真正的相信‘楚虽三户，亡秦必楚’；除了各科课程，他们还传授献身于爱，尤其是自尊与自信。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“南开的老师，以任何时代标准来看，都是注重性灵启发的有识之士。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;齐父救世报国，但也是从修身齐家开始，齐父对先生的教育，同样令人欣赏：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“最重要的不是能说什么，而是能想什么。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“在我成长的关键岁月里，《时与潮》带给我的影响极为深远：即奠定我一生追求知识的基础，也打开眼界，学习从宏观角度看事情。这是我最感谢我父亲的地方，虽然我是女儿身，但他对我教育非常认真。”
“那就是我最早的青春岁月的场景。死亡可以日夜由天而降，但幸运者的生命力却愈磨越强，即使只有十七八岁，也磨出强烈的不服输精神，也要发出怒吼。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;日本投降时，正值先生大三暑假，在重庆有一个盛大的狂欢。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“终于，这些狂炸我们八年的日本人，也尝到了自己的家园被别人毁灭的痛苦，也知道空中灾祸降临的恐怖了。自侵占东北以来，他们以征服别人为荣，洋洋自得地自信着，他们家乡的樱花秋叶永远灿烂，却驱赶着别的民族辗转沟壑，常年流离。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;先生美好的大学时光，美丽的文学，现在再不复现。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“也许是我想象力初启的双耳带着双眼望向窗外浮云的幻想，自此我终生爱恋英文诗的韵脚，像山峦起伏或海浪潮涌的绵延不息。英文诗与中国诗词，于我都是一种感情的乌托邦，即使是最绝望的诗也有一股强韧的生命力。这也是一种缘分，曾在生命某个漂浮的年月，听到一些声音，看到它的意象，把心栓系在其上，在此之后终身不能拔除。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“当然最强烈的原因是我先读了雪莱的《云雀之歌》，再读到济慈的《夜莺诵》，忘记了朱老师英文中的安徽口音，只看到人万万千千的不同。多年之内一再重读，自己上讲台授课，读遍了能读的反响，深深感到人生所有“不同”都可由《云雀之歌》的欢愉、《夜莺诵》的沉郁中找到起点。命运、性格、才华，人生现实亦环环相扣，雪莱那不羁的灵魂，一面高飞一面歌唱，似星火银亮与明月的万顷光华，像甘露、想流萤，像春日急雨洒上大地，而我们在人间，总是瞻前顾后，在真心的笑时也隐藏着某种痛苦。诗人说：“我若能得你各种一半的欢愉，必能使世人倾听！””&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;“格局、情趣、深度。”
以上三点为齐邦媛先生认为文学之最重要的特点，文学简直就是人生。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;《圣经.创世纪》里，雅各梦见天梯。我在印第安纳大学那开花城的春花冬雪中也似梦见了我的学术天梯，在梯子顶端上上下下的似乎都是天使。而在我初登阶段，天梯就撤掉了。它带给我好多年的惆怅，需经过好多的醒悟和智慧才能认命，这世间并无学术的天梯，也无天使。我虽被现实召回，但并未从梯上跌落。我终于明白，我的一生，自病弱的童年起，一直在一本一本的书叠起的石梯上，一字一句地往上攀登，从未停止。
因为对历史的温情与敬意，世界上仍有忘不了的人和事。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;许多年后，回过头再看那段时光。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;那一周的《时代》杂志以柏林墙投降四十周年为主题，有一篇社论《空前的灾祸》，大意是德国投降时，苏俄坑杀降卒二十万，埋在由汉堡流往捷克的北流沿岸；而日本投降前，广岛、长崎毁于原子弹，两国都认为自己灾难最大，但是遭受最大灾难的岂不是死了数百万的犹太人吗？
其实，灾难是无法比较的，对每个受苦的人，他的灾难都是最大的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;齐邦媛先生写到自己车祸时：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;感谢天主，妈妈已经安详逝世，她不必再为我流这场眼泪。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;对不起，我不是一个好的叙述者，我能表达及摘录出这本书的悲伤、愉悦、独特百分不及一。再次深情推荐。&lt;/p&gt;</summary><category term="读书"></category></entry><entry><title>常识可靠吗？</title><link href="FEED_DOMAIN%20=%20http://www.example.com/chang-shi-ke-kao-ma.html" rel="alternate"></link><updated>2012-05-15T00:00:00+08:00</updated><author><name>碧落</name></author><id>tag:FEED_DOMAIN = www.example.com,2012-05-15:chang-shi-ke-kao-ma.html</id><summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一件东西想要在人群中流行起来，需要有某些特别有影响力的关键人物在其中推波助澜。这些关键人物是社交网络中的节点，是普罗大众中的一件领袖，正是因为他们的存在，我们才能实现把地球上任意两个人用不多于六个人相互连接起来。也就是所谓的“六度分隔”。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;————《引爆流行》&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;根本就没有社会这种东西。只有作为个人的男人和女人，以及他们的家庭。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;————撒切尔夫人&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;回想自己似乎也总是用“常识”去理解世界，甚至是复杂世界。也知道世间一切都是因缘合和而成，无常世，无恒事，可是由于“常识”固化在脑中，于是总在不经意间想起并运用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同人于野说：如果一个物理学家谈物理，哪怕他用再通俗的语言去做科普，外行一般也不敢提出质疑。人们物理学是非常专业的尖端科学，没有经过多少年的训练就乱说一定会闹笑话。可是当一个社会学家谈论社会的时候，哪怕他旁征博引了许多西方先哲的经典理论，别人还是可以毫无压力地批评他。不管专家怎么说，每个出租车司机都认为自己知道汽油涨价是怎么回事，每个网友都认为反腐败的出路是明摆着的事，每个球迷都认为从来没有搞过足球的韦迪能当足协主席，自己也能当。
这也许怪不得大众。实践表明，想政治学这样的软科学，其“专家”的实用程度并不是显著高于“砖家”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对能够互相影响的一群人，不能用常理度之。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不能用研究一个人的办法来研究一群人，就算你能理解这群人中的每一个人，你也未必能理解这一群人放在一起会发生什么。他们之间的社交网络结构，会导致一些非常偶然的事情发生，这些事物无法用任何常识去预测。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那我们学习又有什么用呢？待思考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;常识只是特别善于在事后解释事物，这种解释根本谈不上真正的理解。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>阅读的提升</title><link href="FEED_DOMAIN%20=%20http://www.example.com/yue-du-de-ti-sheng.html" rel="alternate"></link><updated>2012-05-12T00:00:00+08:00</updated><author><name>碧落</name></author><id>tag:FEED_DOMAIN = www.example.com,2012-05-12:yue-du-de-ti-sheng.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;虽然是精挑细选的书目，但数量还是巨大，非常有必要来好好思考如何阅读。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;古语有曰：读万卷书，行万里路。我觉得最好的方法就是在行万里路的同时读万卷书。作为读者，需要与作者保持相同的步调，只有频率相同时才会共振，只有共振时才会放出巨大的能量。于是乎，与作者交谈，去经历作者的经历，是最好的选择。无论何时，我们都要尽力去做。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;即使当我们苦与环境的限制时，也应该通过其他方式弥补，写下所思所想。写下所思所想，而非不思不想，也非有思有想转瞬即忘。还要在恰当的时候与恰当的人交流所思所想，交流作者的描述，而非只是对作者描述的一句话抽象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;必须记笔记，必须与作者对话，必须去经历作者的经历。&lt;/p&gt;</summary><category term="读书"></category></entry></feed>